詳解：貿易戰中的大豆牌 是虛張聲勢與反智的？

⋯⋯一、中國的大豆需求量與進口比例

根據中國糧油信息網權威數據，2017/2018年度中國大豆、荳油、豆粕的年度結余量均為負值，說明該年度中國大豆、荳油、豆粕的期末庫存為減少趨勢。2017/2018年度中國大豆、豆粕及荳油期末庫存由增轉減。

中國大豆消費大量依靠進口，對外依存度非常高。2017年中國大豆消費量超過11000萬噸，而自產量僅為1500萬噸左右，進口量高達9600萬噸（進口量佔消費量比例達85%左右），和其他種植品類相比，中國大豆對外依存度非常高，考慮到國內消費量持續較快增長，但產量近年來基本持平，預計未來大豆進口量仍將保持高位並持續增長，大豆大量進口的趨勢未來難以發生明顯改變。

二、各國大豆價格對比

有人說我們可以自己多種或者進口巴西的麼，即使不考慮國產大豆需求不夠的問題，我們看看加25%的關稅能不能導致促進國內農民加大改種大豆的熱情：

中國大豆種植總成本為667.34元，比美國高39%，而且單產低一半（小麥和玉米成本差距更大，我們下面會講到，如果限制大豆人家改種玉米我們死的更慘）。因此加25%的關稅對提高國產大豆競爭力於事無補。

至於巴西、阿根廷大豆的替代問題，大家都能想到的問題，難道美國人想不到？就在中國列清單的時候，美國商務部部長羅斯在一次20餘分鐘的採訪中詳細解釋了川普(特朗普)政府在此方面的態度，透露出「這沒什麼大不了」的態度。他在採訪中表示，大豆是中國飲食結構的關鍵組成部分，是其飲食結構中重要的蛋白質來源。「我不是很確定中國能否找到取代我們大部分大豆的替代來源。」羅斯表示，即便可以，日本和其他市場也在消費美國的大豆。

羅斯認為，中國要找到其他大豆生產方必須要付高價，才能讓巴西、阿根廷這樣的國家改為替中國生產大豆，而這將讓中國面臨更高成本。

實際情況是巴西大豆大約比美豆貴1/5-1/4,,也就是說加25%的關稅可以抵消美豆對巴西大豆的價格優勢，聽起來好像是個不錯的事情。但是請等等，既然以往美豆比巴西大豆便宜，那麼我們為什麼還要進口那麼多巴西、阿根廷大豆？難道是因為怕美帝國主義控制我們大豆，得了吧，這只不過是正常的生意往來。原因就是底下這條，這也是那群無腦的五毛們絕對不會告訴你的。

三、美豆與巴豆的替代性及巴西的先天劣勢

筆者的朋友有一群以前交易CBOT的交易員，美豆恰好就是他們一個主要交易品種，因此雖然和噴子們一樣五穀不分，但是至少知道一些農業常識：

北半球大豆主產國是美國與中國，每年5-6月份播種，9-10月份收穫；南半球大豆生產國是巴西與阿根廷，每年10-12月播種，3-5月收穫。巴西大豆與美國大豆的季節存在交替性，由於本來就有缺口，國內庫存又不足，幾乎不存在什麼替代性。原來巴西大豆沒法替代美豆？

迄今為止，巴西的主要公路和鐵路寥寥無幾，即使地形允許，比南部國家更平坦地區相比建設起來造價更高。由於峭壁太陡，距海岸太近，巴西缺少一條主要的沿海道路系統。觀察巴西海岸線就能明白，為什麼巴西的沿海道路基本只是雙車道，而沿海城市極小，勉強把能用的小塊土地都湊上。巴西大部分地區仍沒有鐵路，巴西以出口大豆、玉米和大米而聞名，而這些貨物是通過卡車運至港口，這種方式是散裝貨物運輸造價最高的方式。這也是巴西大豆價格比美豆價格高的一個主要原因。

尤其是限制了沿海孤地與外部世界的溝通——在巴西港口——於是這成了巴西經濟突破面臨的最重大的限制因素。巴西是許多原材料的主要出口國，但由於地理條件限制運輸，城市難以整合，港口發展遭到徹底限制。巴西七大港口吞吐量總和不及美國第一大港新奧爾良，所有巴西港口吞吐量總和遠遠不及美國兩大港新奧爾良和休斯敦總和。因此我們可以花錢，但是巴西即使產量可以提高，但是港口運輸量不夠，看來一帶一路還是慢了一點，應該早一點就去巴西多修港口。

四、阿根廷遇天災大減產，巴西也受波及——天時不在中國一邊

阿根廷核心區大旱

打仗講究天時、地利、人和，其中天時是第一條，要麼說川普這老頭命硬呢？這家夥不打貿易戰的時候去年大豆產量險些過剩，好家夥今年不同了。整個南美都大旱，今年可以預期的是阿根廷大豆將大幅減產，巴西大豆也將遭遇減產。

今年2月阿根廷核心種植區降雨量僅僅是去年的50%！！3月上旬，阿根廷的降雨主要集中在西部和北部，中部科爾多巴有小雨，其他地區有零星小雨。雨量不足，難以明顯緩解旱情。與此同時，阿根廷氣溫上升，進一步加快失墒速度。巴西大多數地區也僅有小雨，降水時間也比較零散，除帕拉納、聖保羅及米納斯吉拉斯一帶外沒有持續性降水，嚴重影響大豆收成！

到了3月中旬，阿根廷將持續高溫，中部產區仍無明顯降水，乾旱加劇，作物產量潛力預計進一步下滑，其成為豆類和玉米價格的支撐因素。巴西中南部降水暫停，北部繼續零星的降雨，大豆收穫有望正常推進。不過，目前大豆收穫進度略慢於五年均值水平。

根據最新截至上週的報告，3月最後一週阿根廷產區降水依然不多，乾旱繼續侵蝕除北部產區以外的地區，未成熟作物生長承壓，但成熟的作物可正常收穫。此外，巴西戈亞斯至米納斯吉拉斯一帶沒有明顯降雨，但其他產區降雨較多，累積降水量基本在100mm以上，不利農事，其中南馬托格羅索一帶雨勢最強，且持續時間較久，大豆收穫及玉米播種恐中斷。

五、打大豆牌的幾種結果及評價

1、5-6月大豆種植季節前雙方不妥協：

在全民狂歡的情況下，由於騎虎難下的民族自尊心，中美在5-6月前很可能不會妥協，雙方會先干一仗試探一下。

在之前的文章中我們已經分析過打大豆牌的不良後果，由於中國已經基本上失去了大豆產業，對外依存度高達90%，對美國大豆進行制裁最大的可能就是傳導到以豆粕為飼料的養殖業。大家要明白的是，雞肉、豬肉一旦出現2-5%的缺口，價格會上漲30%，這就必然導致我們CPI上揚，最壞的結果就是在10月前加息！只要在貿易戰沒打完之前加息，咱們就輸了！如果能扛到10月以後，或者在貿易戰打完以後沒加息，我們的勝算就會增加。

2、中美貿易戰大概率在9-10月份休戰

根據我們的判斷，到10月份左右雙方會休戰，但只能說是休戰，不代表以後就一定不打了。

為什麼判斷在10月份左右會休戰，有兩個原因：

首先美國大豆10月份就到了收割期，到那個時候美國如果發現打大豆牌真有用，美國也就到該認慫的時候了，但是如果壓根就沒有用甚至美國大豆居然還供不應求，你說中國還打個什麼勁呢？

其次，不管大豆這牌有用還是沒用，對於川普來說貿易戰這張牌打到10月目的該達到就達到了，沒達到也就暫時拉倒了。

3、最悲催的後果是，美國農民改種玉米，大豆缺口無法彌補

中國大豆依存度高一個很重要原因，是因為大豆單產低，很多農民去改種玉米了。上文中我們已經提到，中國種植大豆的成本比美國高39%，但是種植玉米的成本比美國高超過50%。中國今年為了打擊美國，大規模向烏克蘭進口玉米作為替代，但是價格也被抬高上去。

最差的結果是，美國農民看大豆被制裁，要麼尋找日本、歐洲作為出口替代國多買一點。要麼改種其他品種以滿足其他國家需求，萬一貿易戰最後雙方談好了，大豆沒種下去，平白無故大豆價格會上揚導致CPI上揚並且加息！更慘的是，萬一雙方談妥，咱們妥協又允許進口玉米了，咱們的玉米豈不是又要倒霉了？以前我們由於政策問題，已經讓美國大豆消滅了中國大豆產業，難道下一個輪到玉米產業了？最後別沒把美國農民逼死，把中國農民逼死了。

打大豆牌是一場迎合反智群體的虛張聲勢，而在貿易戰中虛張聲勢是民族不自信的表現！

一切嘴炮與激情宣泄都不是愛國，只有那些愛國賊才會整天無腦的亂喊。

老師：中國不會拿大豆打架，因為這傷人100，自損1000，是虛張聲勢，是反智的，是不科學的，萬一再餓死人，是要上書的。

小明：中國一定會拿大豆打架。

老師：你不懂經濟。

小明：你不懂共產黨。

美國大豆好似係gm不作食用架喎

美國大豆炸油多過東北種好多而且入口包埋種子

而果隻種子加農藥種過一次塊地只可以用果種豆

而豆既牌權費又費

快啲啦

中國完全擺脫美國大豆的唯一辦法是將資金大量投入新的地區，以提振這些地區的大豆產量。例如，有官員談到了烏克蘭等黑海周邊國家。

這樣做，中國將效仿日本曾經的做法。上世紀70年代，日本大舉投資巴西的大豆生產。這一努力最終幫助巴西成為主要的大豆生產國。

派人去烏克蘭種大豆

美國1939年紀錄片曝光: 講述大豆源於中國，卻由美國發揚光大

廢文一篇。一見到話咩做食物就可以skip

中國或成最大贏家

仲有高樑